---
layout: post-math
title: 拉普拉斯变换应试指南
date: 2021-02-04 16:58:37 +0800
tags: 读书笔记
---

# 前言

复变上半学期学了解析函数相关一大堆，下半学期的内容只安排了傅立叶变换和拉普拉斯变换，其中傅立叶变换只有两填空和一证明，而拉普拉斯变换有三小计算两大计算，基本上统揽了试卷的所有计算量。

本文梳理了崔老师复变在习题和考试中大部分的技能点，只讲应试，不讲理解。

# 技能树·正反拉普拉斯变换

拉普拉斯变换列出来的式子有二十个左右，但是由于每个都是很细的知识点，除了基本拉普拉斯变换个别可能不考以外，其他**全部都考到**，只是题型的区别。

## 出生技能·基本拉普拉斯变换

> 每题都涉及，不然考啥呢



以下默认时域变量为$$t$$，s域变量为$$s$$。

### 多项式的拉普拉斯变换

注意转换到s域之后次数多一。

$$
\gdef\laplace{\mathcal{L}}
\begin{align*}
\laplace(1)&=\frac{1}{s} \\
\laplace(t)&=\frac{1}{s^2} \\
\laplace(t^2)&=\frac{2}{s^3} \\
\laplace(t^n)&=\frac{n!}{s^{n+1}}
\end{align*}
$$

### （双曲）三角函数的拉普拉斯变换

注意cos是sin的导数，所以上面多一个s。三角是加号，而双曲是减号，是因为$$s^2+a^2=0$$的两个根都是虚根，而$$s^2-a^2=0$$的两个根都是实根。逆变换的时候有些技巧，见**进阶I·延时和频移**的**反向变换**部分。

$$
\gdef\laplace{\mathcal{L}}
\begin{align*}
\laplace[\sin(at)]&=\frac{a}{s^2+a^2} &  
\laplace[\sinh(at)]&=\frac{a}{s^2-a^2} \\
\laplace[\cos(at)]&=\frac{s}{s^2+a^2} &
\laplace[\cosh(at)]&=\frac{s}{s^2-a^2}
\end{align*}
$$

## 进阶I·延时和频移

> 大计算必考，小计算好像还真没考

两个实际上是对偶的，指数和平移互相变换。注意延时的时候是把$$f(t)$$的图像整个平移，不是$$f(t)\cdot u(t-a)$$，后面具体说明

$$
\gdef\laplace{\mathcal{L}}
\begin{align*}
\laplace[f(t-a)\cdot u(t-a)]&=e^{-as}\laplace(f) \\
\laplace[e^{at}\cdot f(t)]&=\laplace(f)(s-a)
\end{align*}
$$

其中$$u$$是阶跃函数。

### 正向变换

不管是计算哪个方向的变换，先计算平移的特性，再计算指数项（$$e^{at}$$和$$e^{-as}$$）。

正向时，先考虑延时，做对应的基本变换，再考虑指数项。如计算下列分段函数的拉普拉斯变换：

$$
f(t)=
\begin{cases}
e^{2t}\sin 3t, 0<t<\pi \\
0, t>\pi
\end{cases}
$$

#### （1）把函数写成阶跃的形式

把每段写成阶跃的形式，把$$(a,b)$$范围内的一段写成$$u(t-a)-u(t-b)$$。对于0和$$\infty$$的两个特殊情况，拉普拉斯变换不考虑小于0的情况，$$u(0)$$就是1，而$$u(\infty)$$就是0。

$$
\begin{align*}
(0,b)\qquad&\sim&1-&u(t-b)\\
(a,b)\qquad&\sim&u(t-a)-&u(t-b)\\
(b,\infty)\qquad&\sim&u(t-a)-&0
\end{align*}
$$

这里$$(0,\pi)$$就是对应$$1-u(t-\pi)$$，

$$
f(t)=e^{2t}\sin 3t \cdot(1-u(t-\pi))
$$

#### （2）明显写出延时的变量代换

对应把时延中的各$$u(t-a)$$项，把f写成明显地含$$t-a$$的形式，这里要分别写成含$$t$$和$$t-\pi$$的形式

$$
\begin{align*}
f(t)&=e^{2t}\sin 3t - e^{2(t-\pi)}\cdot e^{2\pi}\cdot\sin 3(t-\pi)\cdot(-1)\cdot u(t-\pi)\\
&=e^{2t}\sin 3t + e^{2\pi}\cdot e^{2(t-\pi)}\sin 3(t-\pi)\cdot u(t-\pi)
\end{align*}
$$

#### （3）按照「基本变换→频移→延时」的顺序进行变换

基本变换，$$\sin 3t$$的拉普拉斯变换是$$\frac{3}{s^2+9}$$，

另有频移$$e^{2t}$$，应把$$s$$写成$$s-2$$，

$$
\mathcal L [e^{2t}\sin 3t]=\frac{3}{(s-2)^2+9}
$$

而延时$$u(t-\pi)$$对应的是$$e^{-\pi s}$$

$$
\mathcal L [e^{2t}\sin 3t \cdot u(t-\pi)]=\frac{3e^{-\pi s}}{(s-2)^2+9}
$$

#### （4）加起来

别忘了前面的符号和常数项！

$$
f(t)=\frac{3}{(s-2)^2+9}\cdot\left(1+e^{\pi(2-s)}\right)
$$

### 反向变换

> 反向变换不需要化成分段的形式，保留阶跃函数u(t)即可

例题：

$$
F(s)=\frac{s e^{-\pi s}}{s^2+2s+5}
$$

#### （1）忽略延时项

s域中延时项是指数函数的形式$$e^{-as}$$，这里$$e^{-\pi s}$$就是了。这里暂时忽略，后面再补上。

$$
F'(s)=\frac{s}{s^2+2s+5}
$$

#### （2）凑频移项

分母有一次项的时候说明要凑平方，凑完了得到$$s+a$$，就是频移项。

这里需要凑平方，$$s^2+2s+5=(s+1)^2+2^2$$。频移项是$$s+1$$，把分子凑成$$s+1$$和2表示的形式。

$$
F'(s)=\frac{(s+1)+\frac 1 2 \cdot2}{(s+1)^2+2^2}
$$

#### （3）忽略频移项，作基本变换

把频移项$$s+1$$当作整体，

$$
\mathcal L^{-1}\left[\frac{s'+\frac 1 2 \cdot2}{s'^2+2^2}\right]=\cos 2t+\frac 1 2 \sin 2t
$$

#### （4）补回频移项

注意之前还有个延时，这里先不写$$t$$，记为$$t'$$。

$$
\begin{align*}
\mathcal L^{-1}\left[F'\right](t')
&=\mathcal L^{-1}\left[\frac{(s+1)+\frac 1 2 \cdot2}{(s+1)^2+2^2}\right](t')\\
&=e^{-t'}\mathcal L^{-1}\left[\frac{s'+\frac 1 2 \cdot2}{s'^2+2^2}\right](t')\\
&=e^{-t'}\left[\cos 2t'+\frac 1 2 \sin 2t'\right]
\end{align*}
$$

#### （5）补回延时项

$$F'$$和$$F$$相差一个$$e^{-\pi s}$$，对应要把$$t'$$换成$$t-\pi$$，并加上阶跃函数$$u(t-\pi)$$。

$$
\begin{align*}
\mathcal L^{-1}\left[F\right]
&=u(t-\pi)\mathcal L^{-1}\left[F'\right](t-\pi)\\
&=u(t-\pi)e^{-(t-\pi)}\left[\cos 2(t-\pi)+\frac 1 2 \sin 2(t-\pi)\right]\\
&=u(t-\pi)e^{\pi-t}\left[\cos 2t+ \frac 1 2 \sin 2t\right]
\end{align*}
$$


## 进阶II·时域导数和时域卷积

> 微分方程和Volterra积分方程的左边！

时域导数的公式非常简单

$$
\begin{align*}
\mathcal L \left[f\right]&=F\\
\mathcal L \left[f'\right]&=sF-f(0)\\
\mathcal L \left[f'\right]&=s^2F-sf(0)-f'(0)\\
\end{align*}
$$

只有F前面是正号，其他的都是负号。

时域卷积的公式

$$
\mathcal L \left[f* g\right]=F\cdot G
$$

注意卷积的定义是从0积到无穷，那么时域积分（0到无穷）实际上就是$$1*f$$，对应拉普拉斯变换

$$
\int^\infty_0 f(t)\mathrm d t=1*f=\frac 1 s \cdot F
$$

## 进阶III·s域导数和s域积分

> 专门考一道小计算

s域导数和时域类似，但**有负号**

$$
\mathcal L^{-1} \left[F'\right]=-t\cdot f(t)=-t\mathcal L^{-1} \left[F\right]
$$

s域积分的公式不好用（崔老师的答案里也不用），不必记忆。这里没有积分常数的问题，放心用导数就好。

使用时，要么F是某个基本变换的导数，要么F的导数是某个基本变换，反正方程就这一个，看着办吧（

